[RCEP_GDP.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RCEP_GDP.png "fig:RCEP_GDP.png")

**北美自由贸易协议**（，*NAFTA*，，*ALÉNA*，，*TLCAN*)
是[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[加拿大及](../Page/加拿大.md "wikilink")[墨西哥在](../Page/墨西哥.md "wikilink")1992年8月12日签署了关于三国间全面贸易的协议。与[欧盟性质不一样](../Page/欧盟.md "wikilink")，北美自由贸易协议不是凌驾于[国家政府和国家](../Page/国家.md "wikilink")[法律上的一项协议](../Page/法律.md "wikilink")。北美自由贸易协议于1994年1月1日正式生效。並同時宣告北美自由貿易區(**N**orth
**A**merica **F**ree **T**rade **A**rea
，**NAFTA**)正式成立。北美自由貿易區擁有4.5億人口，國民生產總值約17.3萬億美元，年貿易總額1.37萬億美元，其經濟實力和市場規模都超過[歐洲聯盟](../Page/歐洲聯盟.md "wikilink")，成為當時世界上最大的區域經濟一體化組織。

2018年9月30日，美国、墨西哥和加拿大就更新北美自由贸易协定达成一致，新的贸易协定被命名为「[美国－墨西哥－加拿大协定](../Page/美国-墨西哥-加拿大协定.md "wikilink")」（United
States-Mexico-Canada Agreement,
USMCA）\[1\]。[美墨加協議將取代現有的貿易協定](../Page/美墨加協議.md "wikilink")，及預計在同年11月生效。\[2\]

## 建立

從20世紀80年代初起，[歐洲經濟一體化的進程加快](../Page/歐洲.md "wikilink")，[日本對美](../Page/日本.md "wikilink")、加市場也採取了咄咄逼人的進攻策略，美、加兩國在國際的經濟地位和競爭優勢相對減弱，這使雙方都意識到進一步加強雙邊經濟貿易關係的必要性。

1980年，[里根在競選美國總統時就提出一個包括](../Page/里根.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[墨西哥及](../Page/墨西哥.md "wikilink")[加勒比海諸國在內的](../Page/加勒比海.md "wikilink")“北美共同市場”的設想。加拿大1983年也提出了關於建立美加自由貿易區的設想。1985年，美、加兩國開始進行有關簽署雙邊自由貿易協定的談判。

1988年6月2日，[美加自由貿易協定正式簽署](../Page/美加自由貿易協定.md "wikilink")，1989年1月1日，該協定正式生效。北美自由贸易协议是在1989年美加自由贸易协定基础上的衍生。

北美自由贸易协议是一项国际协议，与条约非常的类似。在[美国法律中](../Page/美国.md "wikilink")，它被作为国会-行政协定。

北美自由貿易協定第一條有明確規定，[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[美國根據關稅和貿易總協定的基本原則](../Page/美國.md "wikilink")，正式建立一個自由貿易區。其成立宗旨是：取消貿易障礙，創造公平競爭的條件，增加投資機會，對知識產權提供適當的保護，建立執行協定和解決爭端的有效程序，以及促進三邊的、地區的以及多邊的合作。三個會員國彼此必須遵守協定規定的原則和規則，如國民待遇、[最惠國待遇](../Page/最惠國待遇.md "wikilink")、及程序上的透明化等來實現其宗旨，藉以消除貿易障礙。

在權利方面，自由貿易區內的國家，貨物可以互相流通並減免關稅，但對貿易區以外的國家，則仍然維持原關稅及障礙。

有關北美自由貿易區成立後對美國、加拿大、墨西哥經濟貿易的影響十分重要。

北美自由貿易區自1994年1月1日正式成立後，不但成為全球最大自由貿易區，至2000年，美國與墨西哥兩國進口貿易總額每年均呈顯著的成長，只有美國輸往加拿大的成長，在前四年呈大幅增加，自1998年開始呈遞減的趨勢，美國、墨西哥之間因北美自由貿易區使得墨西哥出口至美國受惠最大。

[Nafta.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nafta.jpg "fig:Nafta.jpg")

## 重新谈判

美国总统[特朗普自](../Page/特朗普.md "wikilink")2017年上任以来曾多次批评北美自贸协定造成美国制造业岗位流失。北美自贸协定重启谈判，首轮谈判于2017年8月正式启动。2018年8月27日，美国与墨西哥就更新北美自由贸易协定达成初步原则性协议\[3\]：

  - 在北美生产的汽车零部件比例达到75%，高于旧协议的62.5%。
  - 40-45%的汽车零部件由时薪至少为16美元的工人生产，旨在遏制车企将就业岗位转向墨西哥。
  - 六年后（2026年）评估一次协议，并可根据评估结果将协议期限延长16年。

2018年9月30日，美国和加拿大宣布双方就新协议达成共识\[4\]：

  - 加拿大将向美国农民局部开放价值160亿美元的加拿大农产品市场。
  - 如果美国将来向进口汽车征收关税，这些关税将不会适用于加拿大和墨西哥制造的汽车。
  - 加拿大和墨西哥制造的汽车每年向美国免稅出口限额为260万辆。
  - 每部在美国、加拿大和墨西哥制造的汽车中，最少要有40%的零件由这三个国家的不低於16美元時薪的工人生產\[5\]。

## 影響

### 農業

從NAFTA最初的協商開始，農業就一直是具有爭議的議題，在[世界貿易組織架構下所簽署的任何自由貿易協定都引發類似的問題](../Page/世界貿易組織.md "wikilink")。農業是唯一未經三方共同磋商簽訂的部分，而是經由雙邊磋商共簽署了三個分別的協定。加拿大與美國的協定包含了農業產品的限制及關稅配額，主要是糖、乳製品、家禽類；墨西哥與美國的協定則准許分階段實施的貿易自由化。

美墨農業協定的整體效應是具有爭議的，墨西哥並未具備競爭化所需的基礎建設投資，諸如完整的鐵路、公路運輸系統，這使得該國的貧窮民眾陷於更困難的環境之中。不過，有認為造成農村貧窮的原因不能歸咎於NAFTA，事實上，墨西哥的農業出口從1994到2001年間每年平均增加了9.4個百分點，相對於此，進口僅增加了百分之6.9。\[6\]

墨西哥的玉米產量在NATFA實施之後雖然有所增加，但是，該國內部對於玉米需求程度超出了可以供應的範圍，使得進口變得迫切，遠超過墨西哥最初所協商的農業配額。\[7\]
Zahniser與Coyle指出，墨西哥的玉米價格，受到國際價格的影響，呈現戲劇化的降低，然而，由於時任總統[比森特·福克斯·克薩達的補貼政策](../Page/比森特·福克斯·克薩達.md "wikilink")，彌補實質所得的損失，使得玉米的產量自2000年以來仍然維持穩定的局面。\[8\]

一個刊載於美國農業經濟學期刊的研究指出，NAFTA使得美國對於加拿大、墨西哥的農業出口增加，即使大部分的增加是發生在批准的十年之後，這項研究的重點是在於逐漸實施協定的效應\[9\]。

## 爭議

美國於2000年時對於美國玉米農民的補貼達到101億美元，多達墨西哥政府當年農業預算的10倍。\[10\]
不過，也有研究認為NAFTA並非造成玉米農窮困的原因，指出這種情形早在簽訂NAFTA的十年前就已存在，反而玉米的產量於於1994年NAFTA生效後有所增加，並且，美國補貼政策是否對墨西哥玉米價格造成可得計算的影響也不明確，儘管多數認為美國取消農業補貼政策是有利於墨西哥農民，但這將對墨西哥農民的經濟和生產構成衝擊。\[11\]

## 參見

  - [自由貿易](../Page/自由貿易.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部链接

  - [NAFTA](http://www.nafta-sec-alena.org/)

[Category:国际组织](../Category/国际组织.md "wikilink")
[Category:经济组织](../Category/经济组织.md "wikilink")
[Category:自由貿易協定](../Category/自由貿易協定.md "wikilink")
[Category:比尔·克林顿总统任期](../Category/比尔·克林顿总统任期.md "wikilink")
[Category:加拿大經濟](../Category/加拿大經濟.md "wikilink")
[Category:美國經濟](../Category/美國經濟.md "wikilink")
[Category:墨西哥經濟](../Category/墨西哥經濟.md "wikilink")
[Category:加拿大條約](../Category/加拿大條約.md "wikilink")
[Category:美國條約](../Category/美國條約.md "wikilink")
[Category:墨西哥條約](../Category/墨西哥條約.md "wikilink")
[Category:美加關係](../Category/美加關係.md "wikilink")
[Category:加墨關係](../Category/加墨關係.md "wikilink")
[Category:美墨關係](../Category/美墨關係.md "wikilink")
[Category:1991年后的美国历史](../Category/1991年后的美国历史.md "wikilink")
[Category:现代墨西哥](../Category/现代墨西哥.md "wikilink")

1.
2.  [特朗普稱美墨加協議令貿易平衡　指美國不急與中國談判.
    新浪香港 2018-10-02](https://www.sina.com.hk/news/article/20181002/0/1/84/特朗普稱美墨加協議令貿易平衡-指美國不急與中國談判-9286538.html)
3.  [美墨就更新北美自贸协定达成初步原则性协议](http://www.xinhuanet.com/world/2018-08/28/c_1123341159.htm).新华网.
4.  [美加墨敲定自贸协议
    中美贸易越趋“孤立”](https://www.bbc.com/zhongwen/simp/business-45710029)
5.
6.  *Greening the Americas*, Carolyn L. Deere (editor). MIT Press,
    Cambridge, Massachusetts, USA
7.   p. 4
8.  [U.S.-Mexico Corn Trade During the NAFTA Era: New Twists to an Old
    Story](http://www.ers.usda.gov/publications/FDS/may04/fds04D01/)
    USDA Economic Research Service
9.  [Newswise: Free Trade Agreement Helped U.S.
    Farmers](http://newswise.com/articles/view/541349/) Retrieved on
    June 12, 2008.
10.
11.